\input fo2019
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 4. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Spektrometr}               \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{4}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\def\Xnv{1.46}
\def\Xnr{1.42}
\def\Xalpha{30\stup}
\def\Xphi{60\stup}
\def\Xyv{400\;\nano\metr}
\def\Xyr{700\;\nano\metr}

\thisis{Přehled situace: }
V~této úloze máme počítat s~lomem světla.
Zajímá nás červená a fialová
složka světla -- ty mají vlnové délky $\yr = 700\;\nano\metr$ a
$\yv = 400\;\nano\metr$. Indexy lomu pro sklo pro tyto
frekvence jsou $\nr = \Xnr$ a $\nv = \Xnv$.

\thisis{Řešení: }

\begitems\style a

* Máme spočítat rozdíl deviací červeného a fialového světla na
optickém hranolu, má-li lámavý úhel $\phi = \Xphi$ a světlo na něj
dopadá pod úhlem $\alfa = \Xalpha$.

Nejprve jsem si odvodil vztah pro výpočet deviace paprsku.
\medskip\centerline{\input obrazek }\smallskip

Pak jsem následoval úvahou:

\bgroup
\iindent=1em
\medskip
Bod P:\vskip-2em
\begitems\style
o~* Úhel $\phi$ máme zadaný.
* Úhel $\phi'$ můžeme dopočítat -- čtyřúhelník {\it AVBP} musí mít součet vnitřních úhlů $360\stup$. Úhly u~bodů $A$ a $B$ jsou pravé (normála = kolmice na plochu).
$$\eqalignno{
\phi' &= 360\stup - (90\stup + 90\stup + \phi) \cr
\phi' &= 180\stup - \phi \cr
}$$
\enditems
\vfil\break
Bod A:\vskip-2em
\begitems\style
o~* Úhel, který svírá na začátku paprsek s~normálou před lomem, je úhel $\alpha_1$. Máme jej v~zadání.
$$\eqalignno{
\alpha_1 &= \alpha \cr
}$$
* Úhel, který svírá na začátku paprsek s~normálou po lomu, je úhel $\beta_1$. Zjistíme jej pomocí zákona lomu \ref[lom].
\vskip-2em\par
$$\eqalignno{
1 \cdot \sin(\alpha_1) &= \nx \cdot \sin(\beta_1) \cr
\beta_1 &= \arcsin\left({\sin(\alpha_1)\over\nx} \right)
}$$
* Vrcholový úhel úhlu $\alpha_1$ má stejnou velikost jako $\alpha_1$.
\enditems

Bod B:\vskip-2em
\begitems\style
o~* Úhel $\alpha_2$, který na konci svírá paprsek s~normálou před lomem, dopočítáme pomocí trojúhelníku {\it ABP}.
\vskip-2em\par
$$\eqalignno{
\alpha_2 &= 180\stup - (\beta_1 + \phi') \cr
\alpha_2 &= 180\stup - \beta_1 - \phi' \cr
}$$
* Úhel $\beta_2$, který na konci svírá paprsek s~normálou po lomu, zjistíme pomocí zákona lomu \ref[lom].
$$\eqalignno{
\nx \cdot \sin(\alpha_2) &= 1 \cdot \sin(\beta_2) \cr
\beta_2 &= \arcsin\big(\nx \cdot \sin(\alpha_2)\big) \cr
}$$
* Vrcholový úhel úhlu $\beta_2$ má stejnou velikost jako $\beta_2$.
\enditems

Bod T:\vskip-2em
\begitems\style
o~* Čtyřúhelník {\it ATBP} musí mít součet vnitřních úhlů $360\stup$. Úhly v~bodech {\it A}, {\it B} a {\it P} známe, určit tedy můžeme i úhel $\delta'$.
\vskip-2em\par
$$\eqalignno{
\delta' &= 360\stup - (\alpha_1 + \phi' + \beta_2) \cr
\delta' &= 360\stup - \alpha_1 - \phi' - \beta_2 \cr
}$$
* Úhel $\delta$ je úhel opačný k~úhlu $\delta'$.
$$\eqalignno{
\delta &= 180\stup - \delta' \cr
}$$
\enditems
\egroup

Nyní můžeme vše složit dohromady.
$$\eqalignno{
\delta &= \alpha_1 + \phi' + \beta_2 - 180\stup \cr
\delta &= \alpha_1 + \beta_2 - \phi \cr
\delta &= \alpha_1 + \arcsin\left(\nx \cdot \sin(\alpha_2)\right) - \phi \cr
\delta &= \alpha_1 + \arcsin\left(\nx \cdot \sin(180\stup - \beta_1 - \phi')\right) - \phi \cr
\delta &= \alpha_1 + \arcsin\left(\nx \cdot \sin(\phi - \beta_1)\right) - \phi \cr
\delta &= \alpha_1 + \arcsin\left\{\nx \cdot \sin\left[\phi - \arcsin\left({\sin(\alpha)\over\nx}\right)\right]\right\} - \phi \cr
}$$

Dále určíme rozdíl deviací.
$$\eqalignno{
\dv - \dr &= \arcsin\left\{\nv \cdot \sin\left[\phi - \arcsin\left({\sin(\alpha)\over\nv}\right)\right]\right\} - \arcsin\left\{\nr \cdot \sin\left[\phi - \arcsin\left({\sin(\alpha)\over\nr}\right)\right]\right\}
}$$

Můžeme dosadit:
$$\eqalignno{
\dv - \dr &= \arcsin\left\{\Xnv \cdot \sin\left[\Xphi - \arcsin\left({\sin(\Xalpha)\over\Xnv}\right)\right]\right\} - \arcsin\left\{\Xnr \cdot \sin\left[\Xphi - \arcsin\left({\sin(\Xalpha)\over\Xnr}\right)\right]\right\} \cr
\dv - \dr &\cca 5.418\stup
}$$
{\bf Rozdíl deviací bude přibližně 5,418 stupně.}

* Mám zjistit mřížkouvou konstantu $\bMrizky$ mřížky takové, na které bude rozdíl odchylek
ve spektru $\kSpektra = 1$. řádu stejný jako rozdíl deviací z~předchozí úlohy. Vlnové délky červeného a
fialového světla jsou $\yr = \Xyr$ a $\yv = \Xyv$.

Vyjdeme ze vztahu pro maximum v~určitém spektru \ref[maximum]. Vyjádříme si odchylku a rozdíl odchylek:
$$\eqalignno{
\bMrizky \cdot \sin(\alpha) &= \kSpektra \cdot \yl \cr
\alpha &= \arcsin\left({\yx\over\bMrizky}\right) \cr
\ar - \av &= \arcsin\left({\yr\over\bMrizky}\right) - \arcsin\left({\yv\over\bMrizky}\right) \cr
}$$

Rozdíl odchylek má být co nejbližší rozdílu deviací. Toho dosáhneme pomocí postupného zpřesňování
odhadu v~tabulkovém procesoru. Pro tento účel jsem využil LibreOffice Calc.

Dosadíme:
$$\eqalignno{
\dv - \dr &\approx \ar - \av \cr
\dv - \dr &\approx \arcsin\left({\Xyr\over\bMrizky}\right) - \arcsin\left({\Xyv\over\bMrizky}\right) \cr
}$$

Následují tabulka ukazuje průběh odhadu (snažíme se přiblížit k $5.418\stup$).

\medskip
\centerline{
\table{m|nm|nm|nm|nm|n}{
b         & \ar - \av        & b         & \ar - \av        & b        & \ar - \av        & b        & \ar - \av        & b        & \ar - \av        \crl
0.0001    & {\it N/A}        & 1000      & 20.849     \stup & 3000     & 5.831      \stup & 3200     & 5.455      \stup & 3220     & 5.420      \stup \cr
0.001     & {\it N/A}        & 2000      & 8.950      \stup & 3100     & 5.637      \stup & 3210     & 5.437      \stup & \bf 3221 & \bf 5.418  \stup \cr
0.01      & {\it N/A}        & \bf 3000  & \bf 5.831  \stup & \bf 3200 & \bf 5.455  \stup & \bf 3220 & \bf 5.420  \stup & 3222     & 5.416      \stup \cr
0.1       & {\it N/A}        & \bf 4000  & \bf 4.339  \stup & \bf 3300 & \bf 5.285  \stup & \bf 3230 & \bf 5.403  \stup & 3223     & 5.415      \stup \cr
1         & {\it N/A}        & 5000      & 3.459      \stup & 3400     & 5.125      \stup & 3240     & 5.385      \stup & 3224     & 5.413      \stup \cr
10        & {\it N/A}        & 6000      & 2.877      \stup & 3500     & 4.975      \stup & 3250     & 5.368      \stup & 3225     & 5.411      \stup \cr
100       & {\it N/A}        & 7000      & 2.463      \stup & 3600     & 4.833      \stup & 3260     & 5.351      \stup & 3226     & 5.410      \stup \cr
\bf 1000  & \bf 20.849 \stup & 8000      & 2.154      \stup & 3700     & 4.699      \stup & 3270     & 5.335      \stup & 3227     & 5.408      \stup \cr
\bf 10000 & \bf 1.722 \stup  & 9000      & 1.914      \stup & 3800     & 4.573      \stup & 3280     & 5.318      \stup & 3228     & 5.406      \stup \cr
          &                  & 10000     & 1.722      \stup & 3900     & 4.453      \stup & 3290     & 5.301      \stup & 3229     & 5.404      \stup \cr
          &                  &           &                  & 4000     & 4.339      \stup & 3300     & 5.285      \stup & 3230     & 5.403      \stup \cr
}}
\bigskip

{\bf Můžeme vidět, že mřížková konstanta mřížky bude přibližně 3221.}


\enditems



\bye
